**95式自动步枪**（QBZ-95，QBZ为源自拼音“轻武器—步枪—自动”的类别代码），简称95式。95式是由[中国兵器装备集团](../Page/中国兵器装备集团.md "wikilink")[兵器装备研究所研制的](../Page/兵器装备研究所.md "wikilink")[突击步枪](../Page/突击步枪.md "wikilink")，属于95式枪族的一部分，为目前[中国人民解放军的制式步枪之一](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")。

## 概要

95式是中国研制的第二种[小口径步枪](../Page/小口径步枪.md "wikilink")（第一種為87式步槍），也是解放军第一种大规模列装部队的小口径自动步枪，在1997年[中國人民解放軍駐香港部隊进驻](../Page/中國人民解放軍駐香港部隊.md "wikilink")[香港时作为驻港部队的制式武器之一第一次公开露面](../Page/香港.md "wikilink")。

95式采用了[无托结构](../Page/犢牛式.md "wikilink")，外部材料大量使用了工程塑料，这使得在外形上与以前苏系风格浓郁的中国造枪械如81式等完全不同，此外它使用的枪弹並非7.62×39毫米，为中国自行研制的[5.8×42毫米](../Page/5.8×42mm.md "wikilink")（DBP87式枪弹）。

由于部分相似的外形，95式初時常常会被误认为是[法国](../Page/法国.md "wikilink")[FAMAS突擊步槍的仿制品](../Page/FAMAS突擊步槍.md "wikilink")，但实际上两枪使用的结构原理及設計完全不同（95式突击步枪使用导气式自动方式与枪机回旋闭锁，而FAMAS用延迟后坐式自动方式）。

## 结构

95式为无托结构，自动方式为[导气式](../Page/瓦斯操作.md "wikilink")，闭锁结构采用了回转式闭锁。发射状态可以在单、连发之间调节，机械瞄准具为觇孔式照门。

由于同属一个枪族的关系，95式自动步枪和[95式轻机枪之间的通用部件占了不小的比例](../Page/95式班用機槍.md "wikilink")。其使用的供弹具有30发塑料[弹匣和](../Page/弹匣.md "wikilink")75发快装[弹鼓两种](../Page/弹鼓.md "wikilink")。

本枪的自动机采用[短行程导气式活塞以获取后坐能量](../Page/瓦斯操作#短行程活塞傳動.md "wikilink")，在回转机头上有3个闭锁凸笋，机头与枪机框之间以圆柱体进行连接，圆柱体上有一个连体的开闭锁及前后运动的带动凸起。开闭锁作用面在凸起的顶部，后坐带动面则在凸起的根部。此设计与[卡拉什尼科夫的AK系列在机头闭锁支撑面的外圆上设立带动凸起的设计思想和西方的类似结构设计均有所不同](../Page/米哈伊尔·季莫费耶维奇·卡拉什尼科夫.md "wikilink")。

95式机框上的开闭锁螺旋槽的设计参考了[M16的设计思路](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")，在开锁螺旋面同直面之间有一个平滑过渡的空间曲面。出于方便编程加工的考虑，在机体内圆柱体的展开图上给出了一个圆弧。这种结构大大减少了开锁撞击，使自动机动力特性得到提高。下机匣为铝合金槽式结构，采用的是不同于AK系列设计的尾部开通式，一个活动销子与上机匣连接，上机匣尾部轴固定一个杠杆式自动缓冲器，可以从导轨中直接平直抽出枪机。

本枪管内膛为精锻成形，并进行了镀铬处理。枪管节套材料为合金钢，但节套与下机匣的连接方式没有采用M16全包容的方式，而是用节套下面的两块平板同槽式机匣的两个内侧面相配，以两个空心销子固定。

该枪一般使用弹匣供弹，每支枪配有5个弹匣，必须时也可使用弹鼓供弹。可实施短点射（2～5发），还可实施长点射（6～11发）和单发射击。点射时射速为每分钟100发，单发时射速为每分钟40发，枪管寿命为1万发。

该枪由刺刀、枪管、导气装置、瞄准装置、护盖、枪机、复进簧、击发机、[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")、机匣和弹匣等11部分组成，另外还有一套附件。

中國戰術導軌系統裝備生產商於2015年前後公布了若幹95步槍能夠使用的戰術導軌，例如DF95步槍戰術導軌系統，可便捷連接瞄準鏡、戰術手電、激光測距等設備。\[1\]

## 子彈

95式自动步枪配用5.8mm DBP87普通弹，是5.8mm小口径枪弹中的主要弹种。

必要时DBP87普通弹也可配用于88式5.8mm通用机枪和88式5.8mm狙击步枪等步兵轻武器。

DBP87弹的弹头重，枪口动能大，中远距离存速能力强，在初速、直射距离、高于5.56mm SS109弹和5.45mm
7N6弹。在同等距离内侵彻力和杀伤威力均优于SS109弹和7N6弹（又称M74型步枪弹，供俄制AK-74、AN-94等自动步枪使用）。

5.8mm普通弹同北约5.56mm
SS109弹相比，弹头重，枪口动能大，中远距离存速能力强，外弹道直射距离也比较远，例如自动步枪直射距离375m，班用机枪680m。

然而这种弹药似乎威力不足，因此正在调整。

  - 5.8mm普通弹采用的双基扁球药燃烧不完全，95式枪族在发射2,000发弹（全枪需要清洗的射弹数）后，通常都会出现气体调节器和活塞取出困难的问题；
  - 射弹多后，还会出现导气孔由于[火药残渣堆积变小的问题](../Page/火药.md "wikilink")；
  - 为了获得好的外[弹道性能](../Page/弹道.md "wikilink")，子彈将部分难题转移到了内弹道，造成枪口压力过高，给解决枪口噪声和火焰问题带来许多困难；
  - 采用的是常规雷汞底火，存在长期贮存后底火锈蚀问题，给可靠使用留下隐患；

## 附件

95式的附件包括专用[刺刀](../Page/刺刀.md "wikilink")（[95式](../Page/95式刺刀.md "wikilink")）、白光瞄准镜、微光瞄准镜和[榴弹发射器等](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")。

光学瞄具装配在提把的上方的U型槽内，刺刀则安装于其上。

## 装备状况及用户

[China_Announces_Troop_Cuts_at_WWII_Parade_(screenshot)_201591801717.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Announces_Troop_Cuts_at_WWII_Parade_\(screenshot\)_201591801717.JPG "fig:China_Announces_Troop_Cuts_at_WWII_Parade_(screenshot)_201591801717.JPG")

95式目前為中國人民解放军的主要制式步槍。

[03式自動步槍在](../Page/03式自動步槍.md "wikilink")2004年第一次公布，主要装备解放军及[武警的边防部队](../Page/武警.md "wikilink")，与95式并非相互取代的关系。

除了[中国人民解放军](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")、武警以及公安特警外，95式同樣也有其出口型—發射[北約制式](../Page/北約.md "wikilink")5.56×45毫米子彈的97式槍族（97A式、97B式及97式班用機槍），並被一些東南亞國家裝備（大多數量及來源不明），當中[緬甸的](../Page/緬甸.md "wikilink")97式是從中國少量進口並用作評估，而最近更發現此槍已在當地仿製和改良成MA-1
Mk III突擊步槍，另外還有[輕機槍型](../Page/輕機槍.md "wikilink")（MA-2 Mk
III）、[卡賓槍型](../Page/卡賓槍.md "wikilink")（MA-3 Mk III）和MA-4 Mk
III（裝上[榴彈發射器的版本](../Page/榴彈發射器.md "wikilink")）。\[2\]

## 优点和缺点

[Honor_guard_of_the_People's_Liberation_Army.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Honor_guard_of_the_People's_Liberation_Army.jpg "fig:Honor_guard_of_the_People's_Liberation_Army.jpg")
[Парад_в_честь_70-летия_Великой_Победы_-_40.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Парад_в_честь_70-летия_Великой_Победы_-_40.jpg "fig:Парад_в_честь_70-летия_Великой_Победы_-_40.jpg")中手持QBZ-95於[紅場上受閱的](../Page/紅場.md "wikilink")[中國人民解放軍三軍儀仗隊士兵](../Page/中國人民解放軍三軍儀仗隊.md "wikilink")\]\]

### 优点

  - 稳定性好；
  - 精确度高；
  - 枪身较短；在无托枪械中平衡性优良，整体布局合理
  - 配件丰富；後期型号能加裝戰術導軌
  - 携带方便使其可全天候作战；
  - 5.8毫米弹药可在100米内击穿8毫米钢板并仍带微弱杀伤力，杀伤力大
  - 造价低廉
  - 防尘防水性能极佳
  - 後座力小，全枪动力特性平稳，射击时持枪震动小，点射精度较高。
  - 机构动作可靠

### 缺点

但是95式存在瑕疵，采用无托式设计，缺点的主要表现在以下：

  - 受研製時認識和技術水平的限制，其擴展功能方式採取的是最簡單的連接座式，這種方式雖然結構簡單，但無法形成模塊式功能，難以滿足部隊對功能多樣的需求。
  - 由于一体化提把设计导致安装瞄准镜时瞄准线太高，这主要是95式自动步枪受“应满足以机械瞄具为主要瞄准方式”要求的限制而造成，在卧姿射击的时候会导致士兵暴露，这个问题在通过转接部件安装如衍射瞄准镜时尤为突出。
  - 簡易夜瞄裝置採用放射性同位素鉕147通過填塗方式裝配，使用中存在亮度不足和容易脫落問題，而且鉕147的半衰期也不能滿足軍品長期貯存的要求，給部隊使用帶來許多不便；研製的二代微光瞄準鏡由於價格問題不可能全面裝備，而且200m的夜視距離也顯不足，全天候作戰能力有待提高。
  - 類似於M16的有托槍通常利用彈匣作為下掛榴彈發射器的握持部位，95式自動步槍由於採用無托結構，加裝下掛防暴榴彈發射器後只能利用小握把作為握持部位，实际使用时不方便。
  - 快慢机位置设计或使士兵在战场上无法快速切换射击状态；
  - 不同批次、部位的機件品質控制標準不統一，給槍械維修後的品質控製造成困難。
  - 射击时排出的火药气体可能会直接吹向士兵的脸。
  - 在作戰時，即使環境需要也不能及时轉為左手操作。
  - 由于較早批次的95式使用的塑料弹匣强度会有瑕疵，因此95式自动步枪并没有加入[空仓挂机的设计](../Page/空仓挂机.md "wikilink")。这使得士兵在激烈的战斗当中难以察觉弹匣打空的情况。
  - 95式全枪布局十分紧凑，但也带来射击时射手贴腮靠烟源太近，没有燃烧完全的火药燃气从抛壳窗、拉机柄槽和上护盖散热槽溢出，直接刺激射手眼睛或弥漫在瞄准基线上，以至影响射手持续瞄准射击，这种情况也给武器使用带来不便。
  - 5.8mm普通彈採用的雙基扁球藥燃燒不完全，95式槍族在發射2,000發彈（全槍需要清洗的射彈數）後，通常都會出現氣體調節器和活塞取出困難的問題，而且射彈多後，還會出現導氣孔由於火藥殘渣堆積變小的問題。另外為了獲得好的外彈道性能，5.8mm普通彈將部分難題轉移到了內彈道，造成槍口壓力過高，給解決槍口噪聲和火焰問題帶來許多困難。5.8mm普通彈採用的是常規雷汞底火，存在長期貯存後底火鏽蝕問題，給可靠使用留下隱患。
  - 解放軍中只有一小部分士兵的95式自动步枪是装备了白光瞄准镜和微光瞄准镜。
  - 马式曾在访谈中说其在人机工程、制造质量方面有缺陷，现在也还不能得出无托式优于有托的结论。\[3\]
  - 2013年澳大利亚陆军轻武器技能大赛中95-1步枪就暴露出了上述问题。\[4\]

## 改进型

## 衍生型

[QBZ95B_short_assault_rifles_20170902.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:QBZ95B_short_assault_rifles_20170902.jpg "fig:QBZ95B_short_assault_rifles_20170902.jpg")
[Multinational_VBSS_Exercise_at_RIMPAC_160714-N-MV764-001.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Multinational_VBSS_Exercise_at_RIMPAC_160714-N-MV764-001.jpg "fig:Multinational_VBSS_Exercise_at_RIMPAC_160714-N-MV764-001.jpg")
[Stock_T97NSR.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stock_T97NSR.jpg "fig:Stock_T97NSR.jpg")
95式的衍生型包括：

  - 95式自動步槍－標準型
      - [95B式自動步槍](../Page/95B式自動步槍.md "wikilink")－短槍管卡賓槍型
      - [95-1式自動步槍](../Page/95-1式自動步槍.md "wikilink")－改进型
      - [95式輕機槍](../Page/95式班用機槍.md "wikilink")－班用機槍型，配重槍管及75發彈鼓，射速調高
  - [97式自動步槍](../Page/97式自動步槍.md "wikilink")－為出口市場而生產的改進型，口径改为了[北约制式的](../Page/北约.md "wikilink")[5.56×45毫米並對應](../Page/5.56×45_NATO.md "wikilink")[STANAG彈匣](../Page/STANAG彈匣.md "wikilink")，亦调整了内部结构
      - [97A式自動步槍](../Page/97A式自動步槍.md "wikilink")－加入[三點發功能的](../Page/三發點放.md "wikilink")97式
      - [97B式自動步槍](../Page/97B式自動步槍.md "wikilink")－97式的短槍管卡賓槍型
      - [97式輕機槍](../Page/97式輕機槍.md "wikilink")－97式的班用機槍型
  - 民用型－以97A式及97B式改為只能半自動發射的出口版本，口径为[.223
    Remington](../Page/.223_Remington.md "wikilink")，2008年開始在[加拿大發售](../Page/加拿大.md "wikilink")\[5\]\[6\]

## 使用國

[Shooting_range_at_1st_Marine_Brigade_in_Zhanjiang,_China..jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shooting_range_at_1st_Marine_Brigade_in_Zhanjiang,_China..jpg "fig:Shooting_range_at_1st_Marine_Brigade_in_Zhanjiang,_China..jpg")與[美國海軍陸戰隊的軍事交流](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")\]\]
[Lt._j.g._Jeffrey_Fasoli,_gunnery_officer_aboard_the_guided-missile_destroyer_USS_Mason_(DDG_87),_discusses_techniques_with_Chinese_sailors_aboard_the_People's_Liberation_Army_(Navy)_destroyer_Harbin.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lt._j.g._Jeffrey_Fasoli,_gunnery_officer_aboard_the_guided-missile_destroyer_USS_Mason_\(DDG_87\),_discusses_techniques_with_Chinese_sailors_aboard_the_People's_Liberation_Army_\(Navy\)_destroyer_Harbin.jpg "fig:Lt._j.g._Jeffrey_Fasoli,_gunnery_officer_aboard_the_guided-missile_destroyer_USS_Mason_(DDG_87),_discusses_techniques_with_Chinese_sailors_aboard_the_People's_Liberation_Army_(Navy)_destroyer_Harbin.jpg")

  - ：QBZ-97

      - 總統衛隊

  - ：QBZ-97系列

      - 王家陸軍[911特種部隊](../Page/911特種部隊.md "wikilink")
      - 保鏢單位

  - ：QBZ-95系列

      - [中國人民解放軍](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")
      - [中國人民武裝警察部隊](../Page/中國人民武裝警察部隊.md "wikilink")
      - [特警單位](../Page/特警.md "wikilink")

  - ：QBZ-97\[7\]

      - 警察單位

  - ：QBZ-97及MA Mk III系列

      - 缅甸軍隊
      - 警察單位

  - ：QBZ-97B

      - 邊防部隊特別行動小組\[8\]

  - ：QBZ-97

      - [菲律賓國家警察](../Page/菲律賓國家警察.md "wikilink")

  - ：QBZ-97系列

  - ：QBZ-97

      - 警察特別任務部隊
      - 空軍\[9\]

  - ：QBB-97

  - ：QBZ-97

      - 蘇丹軍隊（選定為未來士兵系統的步槍部份）\[10\]

## 流行文化

### 电影

  - 2010年—《[-{zh-hans:盗梦空间; zh-hk:潛行兇間;
    zh-tw:全面啓動;}-](../Page/全面啓動.md "wikilink")》：為QBZ-97，被第三層[夢境中的一名武裝人員所使用](../Page/夢境.md "wikilink")。
  - 2014年—《[-{zh-hans:澳门风云;
    zh-hant:賭城風雲;}-](../Page/澳门风云.md "wikilink")》：为QBZ-95，被中国警察所使用。
  - 2015年—《[戰狼](../Page/戰狼.md "wikilink")》：为QBZ-95、QBZ-95戰术化改装版及[QBB-95](../Page/95式班用機槍.md "wikilink")，被[中国人民解放军特種部隊及故事開頭與解放軍聯合行動的中國特警隊所使用](../Page/中国人民解放军特種部隊.md "wikilink")。
  - 2016年—《[湄公河行動](../Page/湄公河行動.md "wikilink")》：型號為QBZ-95，由中國警察所持有。
  - 2017年—《[戰狼2](../Page/戰狼2.md "wikilink")》：为QBZ-95，被负责撤侨任务的[中国人民解放军士兵所使用](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")。
  - 2018年—《[红海行动](../Page/红海行动.md "wikilink")》：為QBZ-97，作为道具充当95式步枪（影片中尽可能避免弹匣上镜），被中国海军陆战队在[亚丁湾护航期间和使馆护卫武警部队所使用](../Page/亚丁湾.md "wikilink")。
  - 2018年—《[摩天大樓](../Page/摩天大樓_\(電影\).md "wikilink")》

### 电視劇

  - 2006年—《[士兵突击](../Page/士兵突击.md "wikilink")》
  - 2011年—《[我是特种兵](../Page/我是特种兵.md "wikilink")》
  - 2012年—《[我是特种兵之利刃出鞘](../Page/我是特种兵之利刃出鞘.md "wikilink")》
  - 2012年—《[火蓝刀锋](../Page/火蓝刀锋.md "wikilink")》
  - 2013年—《[特种兵之火凤凰](../Page/特种兵之火凤凰.md "wikilink")》
  - 2016年—《[特種兵之霹靂火](../Page/特種兵之霹靂火.md "wikilink")》
  - 2017年—《[人民的名义](../Page/人民的名义.md "wikilink")》：广泛地被汉东省警方所使用。

### 電子遊戲

  - 2005年—《[真實計劃](../Page/真實計劃.md "wikilink")》（Project Reality）
  - 2005年—《[-{zh-hans:战地2;
    zh-hant:戰地風雲2;}-](../Page/战地2.md "wikilink")》（Battlefield
    2）：型号为95B式自动步枪，作为[中国人民解放军特种部队的默认武器](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，奇怪地命名为“97式自动步枪”。
  - 2005年—《[-{zh-hans:战地2：现代战争;
    zh-hant:戰地風雲2：現代戰爭;}-](../Page/戰地風雲2：現代戰爭.md "wikilink")》（Battlefield
    2: Modern Combat）
  - 2007年—《[-{zh-hans:反恐精英Online;
    zh-hant:絕對武力Online;}-](../Page/絕對武力Online.md "wikilink")》（Counter-Strike
    Online）：型号为95式自动步枪和97B式自动步枪（从弹匣插口处可分辨）：
      - 95式自动步枪为隨遊戲登場武器，命名為「QBB95」，但實際上只是QBZ-95加上75發彈鼓的模樣，使用75发[5.8mm
        DBP-87弹药](../Page/5.8×42mm.md "wikilink")。武器模組採用鏡像佈局（右手持槍時拋殼口在左邊）。另外亦有两種改進版：
          - QBB95 EX：使用虛構的80發[5.8mm
            DBP-87彈鼓](../Page/5.8×42mm.md "wikilink")。港台地區於2009年11月10日推出，命名為「鐵血武士」；中国大陆地區於2009年11月18日推出，命名為「QBB95•暴龙」。
          - QBB95战损版：使用100發[5.8mm
            DBP-87彈鼓](../Page/5.8×42mm.md "wikilink")，枪身以[布基胶带缠绕加固](../Page/胶带.md "wikilink")，命中率下降但后坐力更低。
      - 97B式自動步槍奇怪的使用30发95式自動步槍的[弹匣並装填](../Page/弹匣.md "wikilink")35发[5.56mm
        NATO弹药](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")。武器模組採用鏡像佈局（右手持槍時拋殼口在左邊）。中国大陆地區於2011年9月28日推出，命名為「QBZ95B」；港台地區於2011年11月8日推出，命名為「特戰菁英」，只能通过活动获得。
  - 2008年—《[穿越火线](../Page/穿越火线.md "wikilink")》（Crossfire）：型號為QBZ-95以及QBZ-97：
      - QBZ-95在商城内以GP武器之姿出现，花费24000GP即可购买并永久使用，但需要玩家为穿越火线会员才可购买。枪体比现实要大，其稳定性高，但威力偏低，不适合远距离射击。拥有两种改进型“QBZ-95-A”以及“新QBZ-95”：
          - “QBZ-95-A”使用沙色迷彩涂装以及35发弹匣，同时可以通过右键切换为三发点放模式。在商城内以CF点作时限贩卖，需要玩家为穿越火线会员才可购买。
          - “新QBZ-95”使用金色迷彩涂装以及35发弹匣，右键为直接三发点放射击，三发点放射击时会将枪身向身体内侧方向倾斜。为活动武器。
      - QBZ-97在商城内以GP限时武器之姿出现。
  - 2009年—《[-{zh-hans:闪点行动：龙之崛起;
    zh-hant:閃擊點行動：龍之崛起;}-](../Page/闪点行动：龙之崛起.md "wikilink")》（Operation
    Flashpoint: Dragon Rising）
  - 2010年—《[-{zh-hans:幽灵行动：尖峰战士;
    zh-hant:火線獵殺：先進戰士;}-](../Page/火線獵殺：先進戰士.md "wikilink")》（Tom
    Clancy's Ghost Recon: Advanced
    Warfighter）：為95式配上100發彈鼓，另有還有91式榴彈發射器，可自行改装。
  - 2011年—《[闪点行动：红河](../Page/闪点行动：红河.md "wikilink")》（Operation
    Flashpoint: Red River）
  - 2011年—《[-{zh-hans:使命召唤：现代战争3;
    zh-hk:使命召喚：現代戰爭3;zh-tw:決勝時刻：現代戰爭3;}-](../Page/決勝時刻：現代戰爭3.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Modern Warfare
    3）：於聯機模式和生存模式登場，型号為QBZ-97（造型上使用[STANAG彈匣但奇怪的有弹匣加强筋](../Page/STANAG彈匣.md "wikilink")），卻被誤命名為「95式」，提把上裝有[皮卡汀尼導軌](../Page/皮卡汀尼導軌.md "wikilink")，且印有中文[漢字](../Page/漢字.md "wikilink")「無敵」。在聯機模式時於等級32解鎖，生存模式時於等級50解鎖。奇怪地有且只有[三發點放功能](../Page/三發點放.md "wikilink")，加装瞄准镜时会奇怪的拆除枪械前端的机械准星。可使用改裝包括：[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、[消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、[M320榴彈發射器](../Page/M320榴彈發射器.md "wikilink")、[ACOG光學瞄準鏡](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")、射速增加、[心跳探測器](../Page/心率.md "wikilink")、[EOTech全息瞄準鏡](../Page/全息瞄準鏡.md "wikilink")、[下掛式霰彈槍](../Page/Masterkey槍管下掛式霰彈槍.md "wikilink")、混合式瞄準鏡（HAMR瞄準鏡和全息瞄準鏡+G23.FTS）、延長[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")（增至45發）及熱能探測式瞄準鏡。此槍在生存模式時的價格為$3,000。
  - 2011年—《[-{zh-hans:战地3;
    zh-hant:戰地風雲3;}-](../Page/戰地風雲3.md "wikilink")》（Battlefield
    3）：登場型號為QBZ-95B（造型上降低了提把的高度）及[QBB-95](../Page/95式班用機槍.md "wikilink")，只在聯機模式登場。
  - 2012年—《[-{zh-hans:幽灵行动：未来战士;
    zh-hant:火線獵殺：未來戰士;}-](../Page/火線獵殺：未来战士.md "wikilink")》（Tom
    Clancy's Ghost Recon: Future Soldier）：出现名为95B的班机，加了前握把。
  - 2012年—《[战火英雄2](../Page/战火英雄2.md "wikilink")》（Strike Force Heroes
    2）：精准度高，威力大，但射速相对较慢，是工程兵所使用的最强劲的枪型之一。可装配6种配件：弹匣扩容、HAMR、激光瞄准器、消声器、扩音器、心跳探测器。另有特殊的38发弹匣型QBZ
    95。
  - 2011年—《[光荣使命](../Page/光荣使命.md "wikilink")》（Passion Leads
    Army）：作为标配突击步枪出现。
  - 2012年—《[逆战](../Page/逆战.md "wikilink")》（Assault Fire）
  - 2012年—《[战争前线](../Page/战争前线.md "wikilink")》（Warface）：型号为97A式自动步枪以及97B式自动步枪，均为步枪手专用武器：
      - 97A式自动步枪命名为“TYPE
        97”，在护木上方与提把前段加装导轨套件。使用30发[STANAG弹匣](../Page/STANAG弹匣.md "wikilink")，并可以改装枪口配件（[通用消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、突击消音器、[突击制退器](../Page/炮口制动器.md "wikilink")、[突击刺刀](../Page/刺刀.md "wikilink")）、战术导轨配件（[通用握把](../Page/辅助握把.md "wikilink")、突击握把、突击握把架、[枪挂型榴弹发射器](../Page/FN_EGLM附加型榴弹发射器.md "wikilink")）以及瞄准镜（[EoTech
        553全息瞄准镜](../Page/全息瞄准镜.md "wikilink")、绿点全息瞄准镜、[ELCAN
        SpecterDS瞄准镜](../Page/C79光学瞄准镜.md "wikilink")、[红点瞄准镜](../Page/红点镜.md "wikilink")、[步枪高级瞄准镜](../Page/ELCAN_SpecterDR光学瞄准镜.md "wikilink")、[Trijicon
        ACOG瞄准镜](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")）。此枪同时亦在生存模式中被黑木帝国突袭兵所使用。拥有山岳迷彩改装版本及皇冠币专属迷彩改装版本，提高威力和载弹，均可以安装所有配件。
          - 通常版本中国大陆服务器为活动武器，俄罗斯服务器为抽奖武器，欧美服务器原为专家解锁，在某次更新后下架，重新上架后变为抽奖武器；山岳迷彩版本为活动武器，皇冠版本中國大陸未实装。
      - 97B式自动步枪命名为“TYPE
        97B”，使用30发[STANAG弹匣](../Page/STANAG弹匣.md "wikilink")。可通过抽奖获得，可以改装枪口配件（[通用消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、突击消音器、[突击制退器](../Page/炮口制动器.md "wikilink")）以及瞄准镜（[EoTech
        553全息瞄准镜](../Page/全息瞄准镜.md "wikilink")、绿点全息瞄准镜、[ELCAN
        SpecterDS瞄准镜](../Page/C79光学瞄准镜.md "wikilink")、[红点瞄准镜](../Page/红点镜.md "wikilink")、[步枪高级瞄准镜](../Page/ELCAN_SpecterDR光学瞄准镜.md "wikilink")、[Trijicon
        ACOG瞄准镜](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")、Leupold
        Deltapoint红点瞄准镜），无法改装刺刀与战术导轨。
  - 2012年—《[创世兵魂](../Page/创世兵魂.md "wikilink")》
  - 2013年—《[生死狙击](../Page/生死狙击.md "wikilink")》
  - 2013年—《[-{zh-hans:武装突袭;
    zh-hant:武裝行動;}-3](../Page/武装突袭3.md "wikilink")》（ArmA
    3）：命名为“CAR-95 5.8mm”。
  - 2015年—《[少女前線](../Page/少女前線.md "wikilink")》以拟人化姿态作为战术少女出现。被作为五星级AR，制造时间为3:50:00。
  - 2017年—《[-{zh-hans:幽灵行动：荒野;
    zh-hant:火線獵殺：野境;}-](../Page/火線獵殺：野境.md "wikilink")》（Tom
    Clancy's Ghost Recon:
    Wildlands）:該槍在遊戲中被定型為輕機槍，帶有75發彈匣，可以裝上三點雷射瞄準器以及槍口的補償器。
  - 2017年—《[硝云弹雨](../Page/硝云弹雨.md "wikilink")》（Ballistic
    Overkill）：型号为97式自动步枪，作为“幽灵”职业的可用武器之姿出现，命名为“红恶魔”，加装白光瞄准镜，奇怪的被视为轻机枪。
  - 2017年—《[秘境探險：失落的遺產](../Page/秘境探險：失落的遺產.md "wikilink")》（Uncharted:
    The Lost Legacy）：命名為 Type 95，為克蘿伊‧傅拉澤(Chloe Frazer)使用。
  - 2017年—《[-{zh-cn:彩虹六号：围攻;zh-hant:虹彩六號：圍攻行動;}-](../Page/彩虹六号：围攻.md "wikilink")》（Tom
    Clancy's Rainbow Six:
    Siege）：第二年追加下载内容“血兰花行动”中登场，实际上为95式自动步枪改装客制化上机匣以及加装80发弹容量[弹鼓](../Page/弹鼓.md "wikilink")，命名為“T-95
    LSW”，奇怪的取消了小握把并改为扳机护圈，同时在描述中奇怪的描述为使用[5.56×45mm
    NATO弹药](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")。为攻击方香港[特别任务连的特勤干员](../Page/特别任务连.md "wikilink")“Ying”所使用的武器之一。前部加装了被昵称为“圣诞树”的三向皮卡丁尼导轨。

## 另見

  - [Khaybar KH-2002](../Page/Khaybar_KH2002突擊步槍.md "wikilink")
  - [SA80](../Page/SA80突擊步槍.md "wikilink")
  - [LAPA FA-03](../Page/LAPA_FA-03突擊步槍.md "wikilink")
  - [瓦爾梅特M82](../Page/瓦爾梅特M82突擊步槍.md "wikilink")
  - [Steyr AUG](../Page/斯泰爾AUG突擊步槍.md "wikilink")
  - [EMARK-1](../Page/EMARK-1突擊步槍.md "wikilink")
  - [M16](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")
  - [CQ](../Page/CQ突擊步槍.md "wikilink")
  - [FAMAS](../Page/FAMAS突擊步槍.md "wikilink")
  - [86S式自動步槍](../Page/86S式自動步槍.md "wikilink")
  - [各國軍隊制式步槍列表](../Page/各國軍隊制式步槍列表.md "wikilink")
  - [犢牛式槍械列表](../Page/犢牛式槍械列表.md "wikilink")

## 註釋

## 參考文獻

  - [D boy Gun
    World（QBZ-95式自动步枪）](http://firearmsworld.net/china/rifle/qbz95/qbz95family.htm)

## 外部链接

  - —[D boy Gun
    World（QBZ-95式自动步枪）](http://firearmsworld.net/china/rifle/qbz95/qbz95family.htm)

      - [95-1班用枪族](http://firearmsworld.net/china/rifle/qbz95/qbz951.htm)

[Category:自動步槍](../Category/自動步槍.md "wikilink")
[Category:突擊步槍](../Category/突擊步槍.md "wikilink")
[Category:犢牛式槍械](../Category/犢牛式槍械.md "wikilink")
[Category:導氣式槍械](../Category/導氣式槍械.md "wikilink")
[Category:5.8×42毫米槍械](../Category/5.8×42毫米槍械.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國槍械](../Category/中華人民共和國槍械.md "wikilink")
[Category:95枪族](../Category/95枪族.md "wikilink")

1.  [95式自动步枪](http://www.airforceworld.com/a/20160124/2986.html)
2.  [缅甸轻兵器概览——缅军制式篇](https://zhuanlan.zhihu.com/p/26467308)
3.  <http://war.163.com/09/1217/10/5QNQIDVJ00011232.html>
4.  兵器知识201308
5.  [Norinco Type-97
    Rifle, 5.56mm](http://www.canadaammo.com/product.php?productid=25&cat=0&page=1)

6.  [Type 97 (Chinese semi-auto QBZ-97 bullpup) coming to
    Canada](http://www.thefirearmblog.com/blog/2008/08/17/type-97-chinese-semi-auto-qbz-97-bullpup-coming-to-canada/)
7.  [Vientiane_this_Week](http://avax.news/fact/Vientiane_this_Week.html)
8.
9.
10. [Sudanese Future Soldier
    System](http://www.thefirearmblog.com/blog/2014/03/24/sudanese-future-soldier-system/)
    - Thefirearmblog.com, 24 March 2014